### 视频时延问题备忘

目前人机联控项目使用`FFMPEG+Red5+Flash(video.js)`实现浏览器中的视频播放，据尤总反馈时延比较大。时延表现在两方面，一是加载时间长，二是播放画面跟实时画面的时延长。时延太大会劣化用户体验，尤其是在查看实时视频时。以下是对这个问题的调查及延伸思考--后台媒体处理架构的选择。

### 验证/重现步骤
测试环境在办公室，使用一台IPC(192.168.1.183)，一台Linux服务器(192.168.1.212)，都通过有线连接内网。  
IPC视频参数为: H264/720p/25fps/GOP25/CBR_2048K, 普通码流，无子码流  
有几种方式重现问题:
> 先尝试前两种方式是因为当时测试系统还没有部署好

#### 1. 命令行方式
用`ffmpeg`拉取IPC RTSP流，以RTMP协议推送到Red5服务器，在浏览器端通过Red5自带的`oflaDemo`演示应用播放。如下所示:  
```
     RTSP         RTMP(w/o transcode)      RTMP
IPC -----> ffmpeg --------------> Red5 -------------> Browser
```
`ffmpeg`的命令如下:
```
fisher@hitotek:~/tmp$ ffmpeg -i "rtsp://admin:123456@192.168.1.183/H264?ch=1&subtype=0" -c copy -f flv rtmp://192.168.1.212:1935/oflaDemo/test
```
浏览器端成功播放出视频，但画面时延达到近**15秒**。尝试加上“-fflags nobuffer”参数(在输入端和输出端都加上)，时延没有任何改善。

为了排除Red5的因素，呈现端直接使用`ffplay`和`vlc`(buffer都设置为0), 由`ffmpeg+ffserver`输出rtsp流，即输入是rtsp流，输出也是rtsp流，且中间不进行transcode。测试结果显示时延仍然达到**十几秒**，说明时延主要是由`ffmpeg`端引起的。`ffmpeg`参数如下:
```
fisher@hitotek:~/tmp$ ffmpeg -f rtsp -c:v h264 -c:a pcm_alaw -fflags nobuffer -i "rtsp://admin:123456@192.168.1.183/H264?ch=1&subtype=0" -c copy -fflags nobuffer -override_ffserver http://localhost:1234/feed1.ffm
```

> `ffmpeg`为什么会引入这么大的时延，初步猜测是`ffmpeg`没有丢弃流格式侦测过程中的数据，缓存下来，格式侦测完成后继续发送，这样就引入了时延。

#### 2. 通过`htvision`进程推流到Red5
这种方式跟第一种方式基本原理是一致的，前端呈现也是用Red5自带的`oflaDemo`，`htvision`也是调用`ffmpeg`库函数完成流解析和推送, 除了对流格式侦测过程中的数据处理可能不一样。实测结果是时延**5秒**左右，加载时延两种方式一致，都在**6秒**左右。视频流路径如下:  
```
     RTSP         RTMP(w/o transcode)      RTMP
IPC -----> htvision --------------> Red5 -------------> Browser
```

这个测试结果基本验证了上面的怀疑，即`ffmpeg`命令行工具可能保留了流格式侦测时的数据，导致了不必要的时延。

#### 3. 通过`htvision`应用页面查看
目前(11/16)测试系统的后端尚没有实现姿态图形合成，所以视频走的路径同第2种方式，不同部分只是前端播放部分用了`video.js`包。拉取本地IPC(192.168.1.193)，实测时延在**1.3秒**左右，这个时延相当不错。时延比第2种方式大幅减少，说明Red5自带的`olfaDemo`引入了相当大(近5秒)的时延(尝试调整过几个Buffer参数，没有改善，由于Red5文档缺乏，没有进一步深入)。

理论上，如果加上姿态分析后，时延增加的部分只是访问姿态识别服务器的时延，即使以目前远程公网的访问也只有0.6秒左右，总时延也能控制在**2秒内**。实际生产部署中，分析服务器的时延应该要控制在0.1秒内，那么总时延在**1.5秒**内。这个时延数据已经很不错，暂时不需优化。

> 加载延时还是偏大(>5秒)，是否可以优化待查

#### 4. Qt演示系统查看时延
Qt演示系统上时延大约在**15秒**以上。视频路径如下:  
```
           |------------------------------|
     RTSP  |          decode              |   socket
IPC -----> |htvision --------> ImageBuffer| ----------> Qt App
            ------------------------------
or: 
     RTSP         RTMP(w/o transcode)        RTMP
IPC -----> htvision --------------> Red5 -------------> Qt App
```

不管视频画面是从后端解码后的Buffer中直接获取(from陈颖)，还是从Red5服务器通过RTMP拉取，这么大的时延，问题可能出在解码后的Buffer端管理，或/和前端Qt的呈现处理上。

解码后的Buffer管理的实现需要检查一遍。


综上分析，视频的时延问题并不大，需要重点注意两个地方:   
* 解码后的Buffer管理
* 前端加载时优化, 如Buffer参数  
如果实现正确，端到端的视频时延可期望控制在**2秒**内, 加载时延待验证。

### 扩展思考
在调查时延问题时，顺便简单调研了几个直播方案，记录再次备忘。

| 方案   | 系统端支持   | PC浏览器支持 | 移动端支持 | 时延
|-------|-------------|------------|------------|----
| HLS   | 最好      | 最好        | 最好        | 最差
| RTMP  | 好        | 一般(依赖Flash)| 最差       | 好
| HTTP-FLV|好       | 一般(Safari不支持)  | 一般(Safari不支持)| 好
| WebRTC| 好        | 好(新版都支持)  | 好(新版都支持)| 最好

从兼容性和支持难易来看，HLS无疑是最好的，公网部署也是最容易的(CDN支持好),但因为要对流切片时延很难优化，很难做到3秒以内，实测很多系统都在5秒以上。

HTTP-FLV相对比RTMP的兼容性要好，不依赖于Flash，性能更好，但要依赖于浏览器端的MSE(MediaStream Extension), 目前Safari不支持。

WebRTC已在W3C标准化，今后在浏览器端的支持会越来越好。目前最新的浏览器都已经支持，时延等性能指标上也是最好的，只是后端系统的实现较为复杂，不过最近几年已有可用的开源系统，比如Licode，Janus，Jitsi，MedisSoup，Intel CS for WebRTC(基于Licode)等。

WebRTC应该作为我们的首先方案，实现上可以分步来做，但最好在实际项目落地前完成。  
从初步的了解看，Licode/Intel CS for WebRTC是我们的首选，有几点原因:  
* API简单，文档较全，后端集成也简单
* (Intel CS)支持编码硬件加速  

特别是Intel CS对视频编码加速的支持，加上Intel的图形卡可以大幅提高编码性能，这在我们的应用中有重要意义:  
假设(一个节点)允许用户最大同时查看4个站点，每个站点4个摄像头，这样就有16路视频需要编码(1路720p的编码大约消耗1个核)，加上解码等开销，如果不用硬件加速，至少需要20个核的机器。  
> 性能需求极可能需要再翻一倍，因为叠加姿态骨架后需要压缩编码，传输给WebRTC MCU，在MCU推送给Subscriber时会再转码一次--这两次压缩能不能优化合并为1次，还需测试确认

WebRTC功能强大，性能优越，其意义可能不仅在于人机联控项目上，在4G产品线上(视频调度)应该也能发挥巨大作用。建议我们预先投入资源熟悉掌握WebRTC，包括Web前端和后端，以便为在后面项目中实施作好技术储备。
